Für $N=2$ Freiheitsgrade ist $R\geq 2$ die notwendige Bedingung
(Beachte $\sigma>0$) und $R\geq 3$ die hinreichende Bedingung für
die Existenz von KAM-Tori.

Moser (1966) zeigte, dass $R\geq 2N+2$ die hinreichende Bedingung ist.

Bemerkung zu $\sigma>0$ in (B3): Annahme: $\sigma=0$:
$|\bm m\cdot\bm\omega|\cdot|\bm m|^{N-1}\geq K$.

Für beliebiges $\bm\omega$ und $K$ existiert eine rationale
Approximation von $\bm m$, sodass die Ungleichung verletzt wird.  Alle
$\bm\omega$ liegen dann in Resonanzlücken über die das KAM-Theorem
keine Aussage macht.

$\sigma>0$: Im Limes $K\to0$ ($\varepsilon\to0$) erfüllen alle
irrationalen Tori die Bedingung (B3) (sind genügend
irrational), aber mit zunehmendem $\sigma$ steigen die Anforderungen
an die Glattheit der Störung (B2), damit der Torus
überlebt.

\begin{notice}[Zum Wasserstoff-Atom und Hénon-Heiles-System:]
  Die Bedingung (B1) ist nicht erfüllt!  Die PSOS zeigen aber trotzdem
  KAM Tori bei kleinen Störungen.
\end{notice}

\begin{notice}[Schlussbemerkung zum KAM-Theorem:]
  \begin{itemize}
  \item Zu jedem irrationalen Torus gibt es ein endliches $\varepsilon
    > 0$, so dass der Torus die Störung $\varepsilon H_1$ überlebt.
  \item Bei Zunahme der Störung ($\varepsilon$ und $K$ wachsen)
    erhalten wir mehr und mehr Tori die (B3) verletzen
    und in Resonanzlücken liegen.
  \item Das KAM-Theorem macht keine Aussage über das Schicksal der
    Tori in den Resonanzlücken (Umgebungen der rationalen Tori).
  \item Für Systeme mit $N=2$ Freiheitsgraden bleibt die Bewegung
    zwischen zwei KAM-Tori auf dieses Phasenraumgebiet beschränkt. Es
    gibt kein \enquote{Entkommen}.
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[gfx]
        \node[pin={above right:KAM-Torus}] at (45:1) {};
        \draw[clip] (0,0) circle (1);
        \foreach \i in {1,...,200}
        \node[dot,inner sep=.2pt] at (rand,rand) {};
        \draw[fill=white] (0,0) circle (.5);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Dies gilt nicht für $N\geq3$.  Man spricht dann von
    Arnold-Diffusion.
  \end{itemize}
\end{notice}

\subsection{Das Schicksal der resonanten Tori}

Sei $P$ die Poincaré-Abbildung
\begin{align*}
  \theta_{i+1} &=  \theta_i + 2 \pi \frac{\omega_1}{\omega_2}, \\
  r_{i+1} &= r_i,
\end{align*}
auf die Schnittebene (SOS) eines integrablen Hamiltonschen Systems mit
zwei Freiheitsgraden ($N=2$).  Betrachte die rationale invariante
Kurve $K_0$ aus periodischen Punkten mit Periode $n$.  Die Abbildung
$T=P^n$ lässt jeden Punkt auf $K_0$ unbewegt, d.h.\ $P^n(K_0)=K_0$.
Jeder Punkt von $K_0$ ist somit ein Fixpunkt. Für ein gestörtes System
mit Störung $\varepsilon H_1$ gilt
\begin{align*}
  H_0 &\to H = H_0 + \varepsilon H_1, \\
  T = P^n &\to T_\varepsilon \quad\text{(Abbildung des gestörten Systems)}.
\end{align*}

\index{Poincaré-Birkhoff-Theorem}
\begin{theorem}[Poincaré-Birkhoff-Theorem]
  Die Abbildung $T_\varepsilon$ des gestörten Systems $H = H_0 +
  \varepsilon H_1$ hat eine gerade Anzahl von Fixpunkten.  Die eine
  Hälfte sind elliptische und die andere Hälfte hyperbolische
  Fixpunkte.
\end{theorem}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% mode: flyspell
%%% ispell-local-dictionary: "de_DE"
%%% TeX-master: "../NichtlineareDynamik.tex"
%%% End: